
\section{Methoden der Softwarequalitätssicherung}

\subsection{Object-oriented programming}
\begin{frame}{Softwarequalität}
    \begin{block}{Softwarequalität}
	Um über Softwarequalität zu reden brauchen wir eine Metrik.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gute Software}
    \begin{block}{Was ist gute Software?}
	Gute Software muss anpassbar und ständig änderbar sein. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Dependencies}
    \begin{block}{Dependencies}
	Abhängigkeiten sind das Kernproblem von anpassbarer Software und von Softwareenwticklung im Allgemeinen. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Dependencies}
    Abhängigkeiten:
\begin{itemize}
\item{Änderungen werden kompliziert}
\item{verhindern Testbarkeit}
\item{zerstören Modularität}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OOP}
\justify
    \huge
    Objektorientierte Programmierung
\end{frame}

\begin{frame}{OOP}
\justify
    Was ist die Kernidee von objektorientierter Programmierung? \newline
    \huge
    Sie erlaubt es uns Abhängigkeiten zu kontrollieren.
\end{frame}

\begin{frame}{OOP}
\justify
\enquote{Object-oriented programming's most important benefit is that it lets us reduce software complexity by managing code interdependencies.} \newline\newline
    (Herb Sutter, Exceptional C++)
\end{frame}

\begin{frame}{OO-Features}
\justify
Alle OO features ermöglichen es uns Varianten zu isolieren. Dadurch können wir wartbaren,  flexiblen und wiederverwendbaren Code erzeugen.
\end{frame}

\begin{frame}{OO-Features}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Achtet beim schreiben von Software darauf (Module, Klassen, Funktionen), Kopplungen zwischen den Softwarekomponenten zu minimieren.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Beachtet die einzelnen OO-Features im Bezug zu ihren Eigenschaften, Kopplungen zu vermeiden. 
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{SOLID Prinzipien}

\begin{frame}{SOLID}
\centering
    \huge
    SOLID
\end{frame}

\begin{frame}{SOLID}
SOLID:
\begin{itemize}
\item{\textbf{S}ingle Responsibility Principle}
\item{\textbf{O}pen-Closed Principle}
\item{\textbf{L}iskov Substitution Principle}
\item{\textbf{I}nterface-Segregation Principle}
\item{\textbf{D}ependency Inversion Principle}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Single Responsibility Principle}
\centering
    \huge
    Single Responsibility Principle
\end{frame}

\begin{frame}{Single Responsibility Principle}
\centering
"The single-responsibility principle is a computer-programming principle that states that every module or class should have responsibility over a single part of the functionality provided by the software, and that responsibility should be entirely encapsulated by the class, module or function."
\end{frame}

\begin{frame}{Single Responsibility Principle}
Mehrere Zuständigkeiten einer Komponente sind meist die Ursache von ...
\begin{itemize}
\item{zerbrechlichen Design}
\item{forcieren viele Änderungen}
\item{machen Änderungen kompliziert}
\item{mehr Kopplungen}
\item{verhindern Testbarkeit}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Single Responsibility Principle}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
\textbf{Eliminate Effects Between Unrelated Things.} \newline
Design components that are self-contained, independent and have a single, well-defined purpose.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

%\begin{frame}{Columns}
%	\begin{columns}
%		\column{0.5\textwidth}
%			This text appears in the left column and wraps neatly with a margin between columns.
%		\column{0.5\textwidth}
%			\includegraphics[width=\linewidth]{Images/placeholder.jpg}
%	\end{columns}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Single Responsibility Principle}
	\begin{alertblock}{Übung}
\textbf{Single Responsibility Principle}
	\end{alertblock}
\vspace{0.5cm}
\pause
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\centering
\vspace{0.5cm}
SPR erfüllt? \newline
\begin{plantuml}
@startuml   
scale 0.9
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CRectangle {
 +draw()
 +area() : double
}

GeometrieApplikation --> CRectangle
CRectangle --> GUI
GraphischeApplikation --> GUI 
GraphischeApplikation --> CRectangle 
@enduml
\end{plantuml}
		\column{0.5\textwidth}
\pause
\centering
\vspace{0.5cm}
Eine bessere Lösung \newline
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.9
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CGeometricRectangle {
 +area() : double
}

class CRectangle {
 +draw()
}

GeometrieApplikation --> CGeometricRectangle
CRectangle --> GUI
CRectangle --> CGeometricRectangle
GraphischeApplikation --> GUI 
GraphischeApplikation --> CRectangle 
@enduml
\end{plantuml}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Single Responsibility Principle}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\centering
\vspace{0.5cm}
SPR erfüllt? \newline
\begin{plantuml}
@startuml   
scale 0.9
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

interface IDevice {
 +open()
 +close()
 +send()
 +receive()
}

class CDevice {
}

CDevice -> IDevice

@enduml
\end{plantuml}
		\column{0.5\textwidth}
\pause
\centering
\vspace{0.5cm}
Ja, aber... \newline
\pause
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.9
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

interface IDeviceConnection {
 +open()
 +close()
}

interface IDeviceChannel {
 +send()
 +receive()
}

class CDevice {
}

CDevice --> IDeviceConnection
CDevice -> IDeviceChannel

@enduml
\end{plantuml}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Single Responsibility Principle}
\centering
    {\huge{
    Do not repeat yourself (DRY)\newline \newline}}
    \pause
    Every software entity should have a single purpose, well defined responsibility. Additionally, every single responsibility, should be represented exactly once in a system.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Single Responsibility Principle}
		\enquote{Duplication may be the root of all evil in software}\newline \newline
		(Robert C. Martin, Clean Code)
\end{frame}

\begin{frame}{Single Responsibility Principle}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Adhere to the dry principle. It is closely related to and complements the SRP.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Open-closed Principle}
\centering
    \huge
    Open-closed Principle
\end{frame}

\begin{frame}{Open-closed Principle}
\centering
“Modules should be both open (for extension) and closed (for modification).”
\end{frame}

\begin{frame}{Open-closed Principle}
\centering
Manchmal ziehen Änderungen an einer bestehenden Applikation eine ganze Reihe an weiteren Änderungen in abhängigen Modulen nach sich. Die Umsetzung des Open-Closed-Prinzips sorgt dafür, dass beim nächsten Hinzufügen ähnlicher Funktionalität der bestehende Code unangetastet bleibt. 
\end{frame}


\begin{frame}{Open-closed Principle}
\centering
 Dies erreichen wir, indem wir eine Abstraktionsebene einführen, zum Beispiel durch Anwendung von Ableitungen, entsprechend den Entwurfsmustern Strategy oder Template.
\end{frame}

\begin{frame}{Open-closed Principle}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Ein Modul kann nicht gegen alle möglichen künftigen Änderungen vorbereitet sein. Das Open-Closed-
Prinzip soll, wenn eine Erweiterung nicht gleich zu erwarten war, schon bei der ersten angewandt werden.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Open-closed Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
		Welche Option ist erweiterbarer?
	\end{block}
\pause
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{lstlisting}[title=Option A]
class CWidget
{
    enum { version = 1 };
}
        \end{lstlisting}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{lstlisting}[title=Option B]
class CWidget
{
    // ...
}

template<>
class CVersion<CWidget>
{
    enum { version = 1 };
}
        \end{lstlisting}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Open-closed Principle}
	\begin{alertblock}{Übung}
\textbf{Open-closed Principle}
	\end{alertblock}
	\vspace{0.5cm}
\pause
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\centering
\begin{plantuml}
@startuml
scale 1.5
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CGeometrieApplikation{
}

class CRectangle {
+area(): double
}

CGeometrieApplikation -> CRectangle

@enduml
\end{plantuml}
		\column{0.5\textwidth}
\pause
\centering
\pause
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.9
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CGeometrieApplikation{
}

class CRectangle {
+area(): double
}

class CCircle {
+area(): double
}

CGeometrieApplikation --> CRectangle
@enduml
\end{plantuml}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Open-closed Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Guideline beachten.
	\end{block}
\centering
\pause
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.9
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CGeometrieApplikation{
}

class CRectangle {
+area(): double
}

class CCircle {
+area(): double
}

class CShape {
+area(): double
}

CGeometrieApplikation --> CShape
CRectangle -|> CShape
CCircle -|> CShape
@enduml
\end{plantuml}
\end{frame}

\begin{frame}{Open-closed Principle}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Abstraktionen sollten nicht pauschal \enquote{vorausblickend} überall in einer Applikation eingebaut werden,
sondern nur dort, wo ein tatsächlicher Bedarf entsteht. Vor allem dann, wenn es sich um eine spekulative
Annahme handelt, dass diese Flexibilität einmal benötigt werden würde
	\end{exampleblock}
\end{frame}



\begin{frame}{Liskov Substitution Principle}
\centering
    \huge
    Liskov Substitution Principle
\end{frame}

\begin{frame}{Liskov Substitution Principle}
\enquote{Subtype Requirement: Let \phi(x) be a property provable about objects x of type T. Then \phi(y) should be true for objects y of type S where S is a subtype of T}\newline \newline
(Barbara Liskov \& Jeannette Wing: Data abstraction and hierarchy)
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Liskov Substitution Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Gibt es hier ein Problem?
	\end{block}
\vspace{0.5cm}
\centering
\vspace{0.5cm}
\pause
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CRectangle {
+setWidth(int w)
+setHeight(int h)
+getArea(): double
}

class CSquare {
+setWidth(int w)<<override>>
+setHeight(int h)<<override>>
}
note bottom #Lightblue
setWidth(int w):
  _w = w;
  _h = w;
end note

CSquare -|> CRectangle
@enduml
\end{plantuml}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Liskov Substitution Principle}
	\begin{columns}
		\column{0.45\textwidth}
	\begin{block}{Hinweis}
Da die Länge und Höhe des Quadrats immer synchron gehalten werden, liefert die Klasse CSquare auch den
richtigen Wert für die Flächenberechnung. Sollte aber ein Objekt dieser Klasse der Methode Calculate()
übergeben werden, stimmt diese Berechnung nicht mehr. Die abgeleitete CSquare-Klasse verhält sich also nicht wie die Basisklasse CRectangle, obwohl der Anwender dies wohl erwartet hat.
	\end{block}
		\column{0.55\textwidth}
		\begin{lstlisting}[title=CSquare verhält sich nicht wie CRectangle:]
void calc(CRectangle & rect) 
{ 
  rect.setWidth(4); 
  rect.setHeight(5); 
  assert(rect.Area() == 20); 
}
        \end{lstlisting}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Liskov Substitution Principle}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
		Die Instanz einer Basisklasse sollte stets austauschbar durch eine Instanz einer Kindklasse sein. Die Kindklasse muss sich dann genau wie die Basisklasse verhalten.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
		Eine Kind / Eltern Beziehung von Klassen sollte sich auf Funktion, nicht auf Daten beziehen.
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Interface-Segregation Principle}
\centering
    \huge
    Interface-Segregation Principle
\end{frame}

\begin{frame}{Interface-Segregation Principle}
\enquote{Clients should not be forced to depend upon interfaces that they do not use.}
\newline \newline
(Robert C. Martin: The Interface Segregation Principle)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Gibt es hier ein Problem?
	\end{block}
	\pause
\vspace{0.5cm}
\centering
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CTimer {
+register(int timeout, ITimerClient client)
}

interface ITimerClient {
+timeout()
}

class CDoor {
+lock()
+unlock()
+isDoorOpen()
+timeout()<<default>>
}

class CTimedDoor{
+timeout()
}

CTimer --> ITimerClient
CDoor -|> ITimerClient
CTimedDoor --|> CDoor

@enduml
\end{plantuml}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}
    \begin{block}{Hinweis}
Der Nachteil dieser Umsetzung ist offensichtlich: Die Klasse CDoor ist nun gezwungen, eine Default-Implementierung für Timeout() zur Verfügung zu stellen, obwohl sie die Timer-Funktionalität gar nicht braucht.
	\end{block}
	\pause
    \begin{block}{Hinweis}
    Und was passiert wenn wir jetzt im Timer-Interface einen zusätzlichen Parameter int timeoutId benötigen?
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Eine bessere Lösung
	\end{block}
\pause
\vspace{0.5cm}
\centering
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CTimer {
+register(int timeout, int timeoutId, ITimerClient client)
}

interface ITimerClient {
+timeout(int timeoutId)
}

interface IDoor {
+lock()
+unlock()
+isDoorOpen()
}

class CDoor {
+lock()
+unlock()
+isDoorOpen()
}

class CTimedDoor{
+timeout(int timeoutId)
}

CTimer -> ITimerClient
CDoor -|> IDoor
CTimedDoor --|> IDoor
CTimedDoor --|> ITimerClient
CTimedDoor -> CTimer

@enduml
\end{plantuml}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}
		\enquote{Fat classes cause bizarre and harmful couplings between their clients. When one client forces a change on the fat class, all the other clients are affected. Thus, clients should only have to depend on methods that they actually call}\newline \newline
		(Robert C. Martin, Agile Software Development)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Noch ein besseres Beispiel. Geldautomat.
	\end{block}
\pause
\vspace{0.3cm}
\centering
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.35
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class CTransaction {
+execute()
}

interface IWithdrawal {
+execute()<<override>>
}

interface IDeposit {
+execute()<<override>>
}

interface ITransfer {
+execute()<<override>>
}

class UI {
+requestTAN()
+requestTransferAmount()
+requestWithdraw()
+requestDeposit()
+getInformation()
}


UI <-- IWithdrawal
UI <-- IDeposit
UI <-- ITransfer

IWithdrawal --|> CTransaction
IDeposit --|> CTransaction
ITransfer --|> CTransaction

@enduml
\end{plantuml}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}	
    \begin{block}{Hinweis}
		Alle Transaktionen sind von Funktionen abhängig die sie gar nicht benutzen. Eine Änderung in einer der abgeleiteten Transaktionen kann Änderungen im UI erwzwingen. Welche dann wieder Änderungen in allen von UI abhängigen Elementen hervorrufen können. Das riecht nach unnötig viel Kopplung!
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Interface-Segregation Principle}	
    \begin{exampleblock}{Guideline}
		Make sure interfaces are coherent and adhere to the SRP
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
\centering
    \huge
    Dependency Inversion Principle
\end{frame}


\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
		\enquote{A. High-level modules should not depend on low-level modules. Both should depend on abstractions.\newline \newline
B. Abstractions should not depend upon details. Details should depend upon abstractions.}\newline \newline
		(Robert C. Martin: The Dependency Inversion Principle)
\end{frame}

\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
		\enquote{... all well-structured object-oriented software architectures have clearly defined layers, with each layer providing some coherent set of services through a well-defined and controlled interface}\newline \newline
		(Grady Booch, Object Solutions)
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Dependency Inversion Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Ein Beispiel
	\end{block}
\pause
\vspace{0.3cm}
\centering
	\begin{columns}
		\column{0.3\textwidth}
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.4
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

package "Policy Layer" #DDDDDD {
  class CClient { 
  
  }
}

package "Graphics Layer" #DDDDDD {
  class CGUI { 
  
  }
}

package "Graphics Library" #DDDDDD {
  class CSquare { 
  
  }
}

CClient --> CGUI
CGUI --> CSquare

@enduml
\end{plantuml}
    \pause
		\column{0.7\textwidth}
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

package "Policy Layer" #DDDDDD {
  class CClient { 
  
  }
}

package "Graphics Layer" #DDDDDD {
  
  interface IGUI {
  }
  
  class CGUI { 
  
  }
  
  class CAnotherGUI { 
  
  }
}

package "Graphics Library" #DDDDDD {
  class CSquare { 
  
  }
}

CClient -> IGUI
CGUI --|> IGUI
CAnotherGUI -|> IGUI
CAnotherGUI --> CSquare
CGUI --> CSquare
@enduml
\end{plantuml}
	\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Dependency Inversion Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Wir nutzen Dependency Inversion:
	\end{block}
\pause
\vspace{0.3cm}
\centering
\begin{plantuml}
@startuml
scale 0.7
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

package "Policy Layer" #DDDDDD {
  class CClient { 
  
  }
  
  interface IGUI {
  }
}

package "Graphics Layer" #DDDDDD {
  class CGUI { 
  
  }
  
  class CAnotherGUI { 
  
  }
}

package "Graphics Library" #DDDDDD {
  class CSquare { 
  
  }
}

CClient --> IGUI
CGUI --|> IGUI
CAnotherGUI --|> IGUI
CAnotherGUI --> CSquare
CGUI --> CSquare

@enduml
\end{plantuml}
\end{frame}

\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
	\begin{block}{Hinweis}
    Einfach ausgedrückt, das DIP empfiehlt: \newline
    \begin{itemize}
    \item{eine Klasse / Funktion sollte Interfaces von denen es abhängt selbst kontrollieren.}
    \item{ein Template sollte seine eigenen Details kontrollieren}
    \item{Abhängigkeiten sollten sich auf Abstraktionen beziehen}
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Achte darauf, dass dein Modul sein eigenes Interface beinhaltet.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
		\enquote{... indeed, it is this inversion of dependencies that is the hallmark of good object-oriented design. [...] if its dependencies are inverted, it has an OO design. If its dependencies are not inverted, it has a procedural design.}\newline \newline
		(Robert C. Martin, Agile Software Development)
\end{frame}

\begin{frame}{SOLID - Prinzipien}
	\begin{block}{Hinweis}
    Das wars mit SOLID, aber halt. Es gibt noch mehr!
	\end{block}
	\pause
	\begin{itemize}
	\item{REP – Release-Reuse-Equivalenz-Prinzip}
	\item{CCP – Common-Closure-Prinzip}
	\item{CRP – Common-Reuse-Prinzip}
	\item{ADP – Acyclic-Dependencies-Prinzip}
	\item{SDP – Stable-Dependencies-Prinzip}
	\item{SAP – Stable-Abstractions-Prinzip}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{SOLID - Prinzipien}
	\begin{block}{Hinweis}
    Was wir mitnehmen sollten
	\end{block}
	\pause
	\begin{itemize}
	\item{Software muss anpassbar sein und sich leicht ändern lassen}
	\item{Kopplungen und Abhängigkeiten sind das Kernproblem von Softwaredesigns}
	\item{Die richtige Zuordnung von Verantwortlichkeiten ist sehr wichtig fur gutes OO-Design}
	\item{Kopplungen und falsche Verantwortlichkeiten führen zu schlechtem Code}
	\item{DRY (Do not repeat yourself)}
	\item{Nutze die SOLID-Prinzipien!}
	\item{Vererbungen sollten sich auf Funktionen beziehen, nicht auf Daten}
	\end{itemize}
\end{frame}

